
\textit{Pour amortir les chocs contre les autres embarcations ou le quai, les péniches sont équipées de \og boudins \fg{} de protection.}
 
\begin{enumerate}
\item \textit{Calculer le volume, arrondi à l'unité en cm$^3$, du \og boudin \fg de protection ci-dessous : }

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{\ExoPath/volume/images/3EvalVolume01.png}
\end{center}

\medskip

On a $\mathcal{V}=\pi\times R^2\times h+\frac43\times \pi\times R^3$

Ici $R=18\text{~cm}\div 2=9$~cm

Donc : 
\begin{align*}
\mathcal{V} & =  \pi\times (9\text{~cm})^2\times (50\text{~cm})+\frac43\times \pi\times (9\text{~cm})^3\\
\mathcal{V} & =  4050\pi \text{~cm}^3+\frac{2916}{3}\pi\text{~cm}^3\\
\mathcal{V} & \simeq  12~723\text{~cm}^3+3~054\text{~cm}^3\\
\mathcal{V} & \simeq  15~777\text{~cm}^3
\end{align*}



\item \textit{Si ces boudins étaient vides et plein d'eau, quelle quantité de liquide arrondi à l'unité, en litre, serait nécessaire pour les remplir ?}

On sait que $1$ dm$^3=1$L donc ici 
\begin{align*}
  \mathcal{V} & \simeq  15~777\text{~cm}^3\\
  \mathcal{V} & \simeq  15,777\text{~dm}^3\\
  \mathcal{V} & \simeq  16~L
  \end{align*}
%\item Ces boudins sont souvent faits en polychlorure de vinyle (PVC) dont la masse volumique est de 1,38 g/cm$^3$.
%
%S'ils étaient plein et entièrement faits en PVC, quelle serait la masse, arrondie au dixième, d'un boudin en gramme ? 
\end{enumerate}